<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Transkription av vykort från Elin Wägner till Flory Gate 1938-10-01</title>
                <author>Elin Wägner (1882-1949)</author>
                <!-- Ska vi ange Vanni som en någon slags creator här iom att han tagit fotografiet? Vilket element isf? /Moa--> 
                
                <editor>Narmin Abdullayeva</editor>
                <editor>Moa Benjaminsson Randén</editor>
                <editor>Ellen Bågmark</editor>
                <editor>Emmy Loft</editor>
            </titleStmt>
            <!-- Här skulle vi kunna ha ett editionStmt som innehåller mer detaljerad information om vår transkription,
                ex vilket år den genomfördes och mer exakt vad vi har gjort (dvs transkriberat - går också att lägga
                in vem som har korrekturläst etc). /Ellen--> 
            <!-- Här går det också att ha ett extent-element (men det är frivilligt) som beskriver storleken på bildfilerna. /Ellen-->
            <publicationStmt>
                <authority>
                    <!-- Jag valde att använda elementet "authority" här istället för publisher/distributer för att det 
                    inte känns helt korrekt att säga att HB publicerar och distribuerar vårt material, men de måste väl
                    ändå anses vara ansvariga eftersom att projektet görs inom ramen för kursen. /Ellen -->
                    <name>Högskolan i Borås</name>
                    <address>
                        <addrLine>Institutionen för biblioteks- och informationsvetenskap</addrLine>
                        <addrLine>Högskolan i Borås</addrLine>
                        <addrLine>501 90 Borås</addrLine>
                        <addrLine>https://www.hb.se/</addrLine>
                        <!-- Här tror jag att vi också kan använda elementen <date> för att markera datumet vårt projekt
                        publiceras och <availablity> med ett <license>-element inuti om vi vill skydda transkriptionerna 
                        med en Creative Commons-licens. /Ellen -->
                    </address>
                </authority>
            </publicationStmt>
            <!-- Vi har också möjligheten att göra ett notesStmt där vi kan skriva lite vad vi vill - här skulle vi t ex 
            också kunna nämna att Dagmar har korrekturläst, men man kan också inkludera en mer översiktlig beskrivning av 
            projektet och syftet med transkriptionen, metoder vi har använt etc. /Ellen --> 
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Sverige</country>
                        <settlement>Göteborg</settlement>
                        <repository>KvinnSam
                            <address><addrLine>Humanistiska biblioteket</addrLine>
                                <addrLine>Renströmsgatan 4</addrLine>
                                <addrLine>412 55 Göteborg</addrLine>
                            </address>
                        </repository>
                        <collection>Elin Wägners samling</collection>
                        <idno>A 48a</idno>
                        <idno type="URI">http://urn.kb.se/resolve?urn=urn:nbn:se:alvin:portal:record-114992</idno>
                        <!-- Här skulle vi ev kunna lägga in fler hänvisningar, exakt var man hittar just detta vykort
                        i arkivet, vykortets nummer i samlingen etc. /Ellen-->
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author>Elin Wägner</author>
                            <title>Brev från Elin Wägner till Flory Gate 1938-03-25</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <p>Ett maskinskrivet brev skickat från Elin Wägner till Flory Gate.</p>
                            <p>Texten är maskinskriven och signerad av Elin Wägner.</p> 
                            <p>Fastklistrat nedtill på brevets andra sida finns ett fotografi föreställande Elin Wägner sittandes i en soffa.</p>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl>Elin Wägners samling består av material som mottogs av Kvinnohistoriska samlingarna 
                    år 1980-1981. Materialet finns arkiverat hos KvinnSam som är en del av Göteborgs 
                    Universitetsbibliotek.</bibl> 
            </sourceDesc> 
        </fileDesc>
        
        <!-- Vi diskuterade under mötet 11/4 huruvida keywords ur ett kontrollerat vokuabulär kan vara av intresse att få med i metadatan.
            Så har de gjort i exemplet från KB (se Anne-Maries brev i högskolans github). Kvinnsam har ett eget som de brukar använda sig av,
            så det hade kanske varit kul att inkludera med tanke på länkbarhet etcetc. Här gjorde jag ett försök utifrån
            KB-exemplet och innehållet i 38.008. /Moa -->
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://www2.ub.gu.se/kvinn/kvinnsam/listor/amnesord.html">
                    <list>
                        <item><ref target="http://www2.ub.gu.se/kvinn/kvinnsam/listor/amnesord.html">handskrifter</ref></item>
                        <item><ref target="http://www2.ub.gu.se/kvinn/kvinnsam/listor/amnesord.html">författare</ref></item>
                        <item><ref target="http://www2.ub.gu.se/kvinn/kvinnsam/listor/amnesord.html">brev</ref></item>
                        <item><ref target="http://www2.ub.gu.se/kvinn/kvinnsam/listor/amnesord.html">vänskap</ref></item>
                        <item><ref target="http://www2.ub.gu.se/kvinn/kvinnsam/listor/amnesord.html">andra världskriget</ref></item>
                        <item><ref target="http://www2.ub.gu.se/kvinn/kvinnsam/listor/amnesord.html">pacifism</ref></item>
                    </list>
                </keywords>
             </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
<text type="letter">
        <body> 
            <div>
                
                <pb n="1"/> 
                
                <opener>
                <dateline rend="right">
                    <placeName>Bergslund</placeName>.
                    <date when="1938-03-25">25/3 38</date>
                </dateline>
                    <salute>Kära du!</salute>
                </opener>
              
                <p>När du får detta har jag kanske redan ringt dig, men det skadar väl<lb/>
                    inte att du får ett brev också. Jag önskar dig en trevlig födelsedag och<lb/>
                    ett nytt år med nya möjligheter som du ju borde ha om det får gå rätt<lb/>
                    till. Du har så mycket hopspart och är så mångsidig och dessutom så prö-<lb/>
                    vad i livet så nu borde du få utlopp ochanvändning och pröva på hur<lb/>
                    hemskt roligt det är. Jag ska verkligen med stor spänning följa hur du<lb/>
                    inplacerar dig i samhället. Vi får lägga vidare planer då du kommer hit. <lb/>
                    Glöm inte att hälsa <persName>Ulf</persName> och tacka för hans brev och säga att jag tycker<lb/>
                    det är fint att känna en till pojke med klocka, det är verkligen ett<lb/>
                    nytt skede i livet som börjar då man kan hålla reda på tiden.</p>
                
                <p>Nu får vi se vad du tycker om Curieboken och Nya testamentet. Jag<lb/>
                    läste lite i det senare och jag tyckte det var roligt, den gamla över-<lb/>
                    sättningen hade de inte inne på lager i Nordiska bokhandeln, men du<lb/>
                    kan förstås få byta dig till den om du v ill i alla fall. Och även<lb/>
                    till en bibel på svenska om du det vill. Curieboken var så dåligt över-<lb/>
                    satt så den måste du ha på originalspråket även om utstyrseln var för-<lb/>
                    vånande enkel även i jämförelse med andra franska böcker. </p>
                
                  <p>Jag har vilat ut lite grand efter ansträngning och sinnesrörelser<lb/>
                    men Österrike och L. lämnar mig ingen ro. Boken är det ju också knogigt<lb/>
                    med, nästan allt jag skrev hos dig har jag fått göra om, det hämnar sig<lb/>
                    alltid att så där försöka med ett pensum. Men en del jag gjorde då var<lb/>
                    ju ändå bra att ha gjort som en övergång till det jag nu skriver. Jag<lb/>
                    är snart färdig därmed och sen måste jag börja tänka på det nya.<lb/>
                      Vet du vad jag hittade för ett underbart ord i Peace News. <persName>Lord Lothia</persName><lb/>
                    hade varit och sett på <persName>Gandhis</persName> hemindustri bland de indiska bönderna<lb/>
                    där han liksom bygger upp från början hantverk och hemliv på den grund<lb/>
                    som fanns då engelsmännen kom, alltså en sak som är så oerhört mycket<lb/>
                    väldigare som demonstration mot vår kultur än striden för en ny indisk<lb/>
                    författning. Och då sa denne lord följande: the corollarium to non-vi-<lb/>
                    olence is simplicity. Han binder själv ihop vår komplicerade kultur med<lb/>
                    våldet. Och visar vägen ungefär som även Hofstätter ser den till att kom-<lb/>
                    ma ur detta förfärliga. Men det är ju motsatsen till Wells - Harrie.<lb/>
                    Jag undrar så vad <persName>Emilia</persName> skrivit till honom, jag har inte gjort det än.<lb/>
                    Jag är rädda att det skulle bli ett rätt vidlyftigt och tidsödande brev<lb/>
                    och det kan ju vara så länge. På en rad punkter tror jag han i sin tur<lb/>
                    tar saker för givna inte minsta i fråga om religionen. Det är nog inte<lb/>
                    fastslaget att fruktans tid kom före förhoppningens och bönens, denna</p>
                
                <pb n="2"/>
                
                <p><persName>Harrison</persName> liksom <persName>Briffault</persName> och även
                    <persName>Emilia</persName> tror jag menar att det<lb/>
                      inte var fruktan som gav upphov åt religionen utan den var en förbunden<lb/>
                      het med och ansvarskänsla för naturen som var självklar. Och mycket<lb/>
                      annat. Därur kommer ju också av sig självt att inbördes mänskliga stri-<lb/>
                      der bör vara ett degenerationsfenomen, ty de går ju mot vörnad för li-<lb/>
                      vet och känslan av att livskraften behöver vårdas. Det är alltså inte<lb/>
                      så att jag plötsligt hoppade på Sasson utan det att vad han sa passade<lb/>
                    in i vad jag läst från  <persName>Bachofen</persName> och 
                    <persName>Briffault</persName> till <persName>Harrison</persName> och
                    <persName>Malinov-<lb/>ski.</persName>
                      </p>
                
                <p>Vi har haft så vackra dagar så till och med Ester Lundberg velat<lb/>
                    tro på våren som ett löfte om förnyelse och avspänning.<lb/>
                    Jag sitter här med Märtens bok och plitar, det är två kolossalt<lb/>
                    tjocka delar med dialog sida upp och sidan ner.Otänkbart för sverige.<lb/>
                    Mycket likgiltigt och så ibland några sidor av verklig erfarenhet. Det<lb/>
                    värsta är att hon velat skriva ulkig, lustigt, och det har ju inte alls<lb/>
                    gått det.</p>
                
                <p><persName>Vanni</persName> har tagit det här lilla kortet av mig i vintras och skickar<lb/>
                    dig det med sina hjärtliga lyckönskningar.</p>
                
                <p>I radio sades i förrgår att luftförfogandelagen redan gått igenom<lb/>
                    för några dagar sen, det var av den där militären som kommenterar<lb/>
                    <persName>Francos</persName> framgångar var 14 dag. Är det verkligen sant? Att utskottet var<lb/>
                    med utan vidare, det visste jag. Det vill säga inte alldeles utan vidare<lb/>
                    ty den nya högerkvinnan erinrade dem om att det i alla fall fanns män-<lb/>
                    niskor som ansåg detta som en samvetskränkning, fast hon själv inte<lb/>
                    var bland dem. Det gjorde <persName>Ebon Anderson</persName> för 
                    <persName>Märta Andres</persName> skull, men det<lb/>
                    begrep ingen av herrarna. I alla fall var jag glad då jag fick höra det.<lb/>
                    <persName>Kerstin</persName> tiger förstås som muren.</p> 
                    
                <p>Nej nu ska jag och <persName>Ester</persName> gå i kyrkan. Marie Beb är min konfirmations-<lb/>
                    dag. Tack för det år som gått raring och allt gott i gemensakp och<lb/>
                strävan och vad som nu kan bli.</p> 
                
                <closer>
                        <signed> <handShift medium="black ink"/>
                        Din Elin
                    </signed>
                </closer>
                
                <!-- Här har jag beskivit bilden som är medskickad i brevet. Följde instruktionerna under "example graphic",
                    då jag tror att det passar bäst in som element. Kommer korregeras med en korrekt länk till bilden
                    när en sådan finns. Storlek i px kommer också korrigeras. /Moa-->   
                <figure>
                    <head>Fotografi föreställande Elin Wägner</head>
                    <graphic height="600px" width="600px"
                        url="http://www.tei-c.org/logos/TEI-600.jpg" mimeType="image/png"/>
                    <figDesc>Ett svartvitt fotografi föreställande Elin Wägner sittandes i en soffa. På sida 2 i brevet
                        anges <persName>Vanni</persName> vara fotografen. </figDesc>
                </figure>
                
            </div>
        </body>
    </text>
 </TEI>
